% Introdução
\chapter{Introdução}
\label{chapter1}
Neste capítulo, são explanadas questões relacionadas ao contexto, motivação e objetivo dessa monografia, mostrando também como os demais capítulos estão organizados. Dito isso, esse capítulo está dividido nas seguintes seções: \ref{context} Contexto, \ref{motivation} Motivação, \ref{objective} Objetivo, \ref{thesisMethodology} Metodologia e \ref{thesisOrganization} Organização do Trabalho. 


\section{Contexto}
\label{context}

Atualmente, o crescimento populacional tem sido uma das fontes de estresse no que se refere à infraestrutura e recursos de uma cidade \cite{CiscoArticle}, fenômeno conhecido também como Tragédia dos Comuns \cite{TragedyOfTheCommons}, no qual há um cenário de alta demanda por determinados recursos finitos que quando explorados em larga escala, se tornam escassos. De acordo com o autor desse conceito, não existe solução técnica para esse problema.  

No entanto, é possível utilizar Tecnologias de Informação e Comunicação (TICs), objetivando transformar os sistemas de uma cidade e otimizar o uso de seus recursos finitos, melhorando a eficiência da economia, possibilitando desenvolvimento político, social, cultural e urbano, tornando-a uma Cidade Inteligente \cite{AVisionOfSocialMedia}. 

No contexto de Cidades Inteligentes, alguns objetos do nosso cotidiano têm a capacidade de serem conectados à Internet através de eletrônicos embarcados, sensores e \textit{software}, formando a  Internet das Coisas \abrv[IoT -- Internet of Things]{(IoT - \textit{Internet of Things})}. Em 2013, menos de 1\% desses dispositivos estavam conectados, sendo a previsão para 2020 de 212 bilhões. Quanto a pessoas conectadas à Internet, prevê-se 3.5 bilhões em 2017, sendo 64\% via dispositivos móveis \cite{CiscoArticle}.

Sendo assim, de acordo com essa expansão, haverá um patamar em que tudo o que é possível estar, estará conectado, ampliando o conceito de Internet das Coisas para o de Internet de Todas as Coisas, segundo a Cisco \cite{CiscoIoE}. Com essa quantidade de pessoas e dispositivos conectados, cerca de 44 trilhões de gigabytes serão gerados \cite{EmcArticle2}, os quais quando processados por sistemas inteligentes, ajudarão no surgimento de serviços de grande impacto no cotidiano de uma cidade \cite{CiscoArticle}.

Tal volume de dados, dobrará a cada dois anos até 2020 \cite{EmcArticle2}, principalmente devido ao crescimento do uso da Internet, \textit{smartphones} e Redes Sociais; a queda do custo de equipamento para criar, capturar, administrar, proteger e armazenar informação; migração da TV analógica para a digital; crescimento dos dados gerados por máquinas, incluindo imagens de câmeras de segurança e metainformação \cite{CiscoArticle}.

Portanto, umas das principais problemáticas abordadas por Cidades Inteligentes é a de processamento de grande volume de dados, provenientes dos sensores instalados em tubulações de água, avenidas (para controle de congestionamentos), iluminações públicas; de câmeras de segurança; da análise de Redes Sociais, como o processamento de \textit{tweets} (mensagem publicada ou trocada pelos utilizadores da rede social Twitter), etc., inserindo-se nesse contexto o trabalho realizado por essa monografia. 

\section{Motivação}
\label{motivation}

Analisando o conteúdo das Redes Sociais, por exemplo, é possível explorar o nível de interação entre cidadãos e governos locais no âmbito digital (e-Participação). Sendo essa exploração algo importante devido ao fato de a população ser um componente fundamental das Cidades Inteligentes, que têm como função principal servi-la. Assim, é necessária uma comunicação ativa entre as partes \cite{AVisionOfSocialMedia}. 

Apesar dessa importância, poucos trabalhos têm sido direcionados à exploração do potencial das Redes Sociais para as Cidades Inteligentes \cite{AVisionOfSocialMedia}, principalmente no que diz respeito a e-Participação \cite{DccArticle}. Além disso, os \textit{rankings} de Cidades Inteligentes, normalmente, adotam critérios relacionados a transparência e existência de serviços eletrônicos, ignorando o uso de outras ferramentas para Governo Eletrônico, como as Redes Sociais \cite{AVisionOfSocialMedia}.

\section{Objetivo}
\label{objective}

Considerando o que foi exposto anteriormente, essa monografia tem como objetivo principal desenvolver uma aplicação para coletar \textit{tweets}, processando-os posteriormente para obter métricas relacionadas a e-Participação. As métricas serão referentes as cidades brasileiras, focando as classificadas recentemente como Cidades Inteligentes \cite{BrazilianSmartCitiesRanking}, exibindo essas informações numa  aplicação \textit{web} contendo um mapa que permitirá uma visão do nível de participação, no âmbito digital, entre o governo local e os cidadãos, para então comparar com a classificação mencionada.

Ainda como objetivo dessa monografia, pretende-se desenvolver uma aplicação para processamento de \textit{streams} (fluxos) de \textit{tweets}, realizando sob eles Processamento de Linguagem Natural \abrv[NLP -- Natural Language Processing]{(NLP - \textit{Natural Processing Language})}, visando obter a polaridade do sentimento do conteúdo do \textit{tweet}. Com isso, será possível estimar em tempo real como a população está se sentindo em relação ao seu governo local.

Portando, são duas aplicações com propostas de processamento diferentes. A primeira delas realiza processamento em lotes (\textit{batch}), sendo o Spark uma das ferramentas mais adequadas nesse sentido. A segunda, relaciona-se ao processamento de \textit{stream} de dados, sendo mais complexa, e devido a isso outros aspectos serão levados em consideração antes da escolha de uma plataforma para essa aplicação.

O processamento desses \textit{tweets}, assim como de outros dados em \textit{stream}, pode ser feito usando, por exemplo, Processamento de Fluxo de Eventos (ESP - \textit{Event Stream Processing}), processando eventos (acontecimentos do mundo real ou digital) na ordem em que eles chegam ou via Processamento Complexo de Eventos (CEP - \textit{Complex Event Processing}), entendendo como esses eventos se relacionam e construindo padrões para identificá-los num fluxo de eventos \cite{Complexevents}.

A escolha entre essas abordagens depende dos requisitos da aplicação e, para o objetivo dessa monografia, a abordagem de ESP se mostrou mais adequada, pois os \textit{tweets} serão processados em ordem. Então, a partir disso, foi desenvolvida uma metodologia para selecionar duas plataformas para ESP, sendo o Spark Streaming e Storm escolhidas, principalmente, devido ao número de citações que ambas possuem em artigos e na comunidade de \textit{software}. 

Por fim, esse trabalho também tem como proposta realizar uma breve revisão da literatura sobre as ferramentas citadas, analisando alguns requisitos imporantes as aplicações desenvolvidas. Os seguintes requisitos serão analisados: Processamento de Grande Volume de Dados em Tempo Real, Tolerância a Falhas, Garantia de Processamento, Escalabilidade e Modelo de Programação (abstrações que influenciam o processo de desenvolvimento).

\section{Metodologia}
\label{thesisMethodology}

Esta monografia trata de projetos de aplicações que abordam diferentes metodologias para processamento de dados, provenientes da rede social Twitter, sendo posteriormente exibidos numa aplicação web. Especificamente, são analisadas vinte e sete contas, referentes a cada prefeitura das capitais dos estados brasileiros.

Em tais análises, são processadas métricas relacionadas a e-Participação, de potencial interesse aos cidadãos e gestores públicos. Portanto, ao final desse trabalho, espera-se obter uma aplicação que atenda a esse propósito via processamento de tweets; sendo comparadas também diferentes metodologias para processá-los.

\section{Organização do Trabalho}
\label{thesisOrganization}

Este trabalho está dividido em cinco capítulos, dos quais o primeiro é a Introdução, na qual foram abordas questões relacionadas ao contexto,  motivação, objetivo e metodologia. O Cap.\ref{chapter2} se refere a Fundamentação Teórica, sendo estruturado da seguinte forma: Seção \ref{smartCities}, sobre Cidades Inteligentes; seção \ref{realTimePlatforms}, sobre Plataformas de processamento em tempo real; seção \ref{metodologyOfChoice}, sobre a Metodologia de escolha das plataformas para processamento de fluxo de eventos em tempo real; seção \ref{sparkSection}, sobre o Apache Spark; seção \ref{stormSection}, sobre o Apache Storm; seção \ref{nlpSection} sobre Processamento de Linguagem Natural; e seção \ref{webSection} sobre Aplicações Web e Web Services. 

No Cap. \ref{chapter3}, são abordados os aspectos relacionados ao desenvolvimento do trabalho. Sendo assim, divide-se na: Seção \ref{apps}, sobre as aplicações desenvolvidas; e seção \ref{literatureReview} sobre uma revisão da literatura, a respeito de alguns requisitos importantes as aplicações desenvolvidas. 

Por fim, o Cap. \ref{chapter4} aborda os trabalhos relacionados a essa monografia, na seção \ref{relatedStudies}, e os resultados obtidos, na seção \ref{results}. O Cap. \ref{chapter5} contém as conclusões; as limitações do trabalho realizado, na seção \ref{limitations}; e os trabalhos futuros, na seção \ref{futureWorks}. No final desse documento, também constam as referências utilizadas e o apêndice, com informações complementares.